\acknowledgements
S\~ao muitos a quem eu tenho que agradecer, 
n\~ao s\'o pela elabora\c{c}\~ao deste trabalho mas tamb\'em pelo suporte fornecido ao longo da execu\c{c}\~ao do mesmo. Talvez n\~ao consiga mencionar 
todas as pessoas que foram importantes mas me sinto na obriga\c{c}\~ao de registrar meus agradecimentos para alguns em especial. A ordem n\~ao necessariamente representa a 
prioridade nos agradecimentos.

Gostaria de agradecer \`a minha fam\'ilia, em especial aos meus pais Geovani e Iris e aos meus irm\~aos J\'unior, Clovis e Marcelle, pelo amor, apoio e principalmente incentivo 
na busca dos meus objetivos.

Agrade\c{c}o tamb\'em ao meu orientador, o Prof. Dr. Fl\'avio Morais de Assis Silva, pelas muitas horas de dedica\c{c}\~ao e orienta\c{c}\~ao n\~ao s\'o na elabora\c{c}\~ao deste 
trabalho como tamb\'em na forma\c{c}\~ao, espero eu, de um futuro pesquisador. Agrade\c{c}o Fl\'avio pela confian\c{c}a no meu trabalho e tamb\'em pela 
liberdade concedida para realizar minha pesquisa. Agrade\c{c}o tamb\'em pelos momentos de descontra\c{c}\~ao, principalmente nas conversas cujo tema era m\'usica.

Agrade\c{c}o \`a Capes pelo financiamento deste trabalho. Gra\c{c}as ao suporte da Capes, pude dedicar meus esfor\c{c}os de forma \'unica e exclusiva \`a elabora\c{c}\~ao deste trabalho.

Agrade\c{c}o \`a minha av\'o Euf\'elia (p\'e de ...) pelo carinho e principalmente pelos momentos hil\'arios que passei com a mesma, mesmo que muitas vezes sendo atrav\'es do telefone. 
Agrade\c{c}o \`a fam\'ilia Braga em geral, incluindo a Velharia.

Agrade\c{c}o ao Lasid, em especial ao subgrupo Redesens pelas discuss\~oes proporcionadas. Um agradecimento especial aos colegas e amigos Fred, Carol e Bruno, com os quais 
pude compartilhar n\~ao apenas momentos de cunho t\'ecnico mas tamb\'em momentos de lazer, dentre eles a ida ao \emph{Rock in Rio IV}.

Agrade\c{c}o aos professores da Mecatr\^onica pelos ensinamentos. Agrade\c{c}o tamb\'em aos colegas (novos e antigos) de computa\c{c}\~ao, tanto do mestrado em Mecatr\^onica 
como do doutorado em Computa\c{c}\~ao, pelas discuss\~oes. Agradecimento especial aos colegas e amigos Z\'e, Marcos, Waltemir, Isaque e Ruth.

%amigos de psicologia

Agrade\c{c}o \`a Liara e Aida pelo suporte. As mesmas sabem das suas parcelas de contribui\c{c}\~ao para o andamento deste trabalho.

Agrade\c{c}o aos amigos (alguns j\'a mencionados anteriormente), dentre eles Daniele e Paula, pelos momentos felizes e pela companhia agrad\'avel. 

Aos que eu n\~ao citei explicitamente mas que, de alguma forma, foram importantes ao longo da elabora\c{c}\~ao deste trabalho, tamb\'em deixo meus sinceros 
agradecimentos.
